

เมทริกซ์ (Matrix)

คุณสมบัติพื้นฐานของเมทริกซ์

♦ เมทริกซ์ศูนย์ (Zero Matrix)

♦ นิยาม เมทริกซ์ซึ่งมีสมาชิกทุกตัวเป็นศูนย์ เรียกว่า เมทริกซ์ศูนย์ (Zero Matrix) เช่น

$$A = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, C = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$$

เมทริกซ์จัตุรัส (*Square Matrix*)

♦ นิยาม เมทริกซ์ซึ่งมีจำนวนแถวเท่ากับจำนวนหลัก เรียกว่า เมทริกซ์จัตุรัส (Square Matrix) เช่น

$$A = \begin{bmatrix} 3 & 2 \\ -1 & 4 \end{bmatrix} \text{ เป็นเมทริกซ์ขนาด } 2 \times 2$$
$$B = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 2 \\ -1 & 2 & 5 \\ 3 & 0 & 5 \end{bmatrix} \text{ เป็นเมทริกซ์ขนาด } 3 \times 3$$

เมทริกซ์เฉียง (*Diagonal Matrix*)

♦ นิยาม ถ้า $A = [a_{ij}]$ เป็นเมทริกซ์จัตุรัส มิติ n ซึ่ง $a_{ij} = 0$ สำหรับ $i \neq j$ แล้ว เราเรียกเมทริกซ์ A ว่า เมทริกซ์เฉียง (Diagonal Matrix) เช่น

$$A = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 4 \end{bmatrix} \text{ เป็นเมทริกซ์เฉียงมิติ } 2$$
$$B = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 5 \end{bmatrix} \text{ เป็นเมทริกซ์เฉียงมิติ } 3$$

เมทริกซ์เอกลักษณ์ (*Identity Matrix*)

♦ นิยาม เมทริกซ์สเกลาร์ที่มีสมาชิกทุกตัวบนเส้นทแยงมุมหลักมีค่าเท่ากับ 1 เรียกว่า เมทริกซ์เอกลักษณ์ (Identity Matrix) นั่นคือ ถ้า $A = [a_{ij}]_{n \times n}$ เป็นเมทริกซ์เอกลักษณ์แล้ว $a_{ij} = 1$ และ $a_{ij} = 0; i \neq j$ ใช้สัญลักษณ์ I_n แทนเมทริกซ์เอกลักษณ์มิติ n เช่น

$$I_2 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}, I_3 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}, I_4 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

การเท่ากันของเมทริกซ์

♦ นิยาม กำหนดให้ $A = [a_{ij}]_{m \times n}$, $B = [b_{ij}]_{m \times n}$ เมทริกซ์ A และ B จะเท่ากัน ก็ต่อเมื่อ $a_{ij} = b_{ij}$ สำหรับทุกค่า $i = 1, 2, 3, \dots, m$ และ $j = 1, 2, 3, \dots, n$ นั่นคือ A และ B จะต้องมิตติหรือขนาดเท่ากันและสมาชิกในตำแหน่งเดียวกันมีค่าเท่ากัน เช่น

$$A = \begin{bmatrix} -2 & -1 & 7 \\ 8 & 1 & 0 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} -2 & -1 & 7 \\ 8 & 1 & 0 \end{bmatrix}, C = \begin{bmatrix} -2 & 3 \\ -1 & 1 \\ 9 & 0 \end{bmatrix}$$

จะได้ $A = B$ แต่ $A \neq C$

การบวกของเมทริกซ์

♦ นิยาม กำหนดให้ $A = [a_{ij}]_{m \times n}$, $B = [b_{ij}]_{m \times n}$ เรานิยามให้

$$A + B = [a_{ij}]_{m \times n} + [b_{ij}]_{m \times n} = [a_{ij} + b_{ij}]_{m \times n} \text{ เช่น}$$

$$A = \begin{bmatrix} 2 & -1 & 7 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} 4 & 2 & -8 \\ 0 & 1 & 6 \end{bmatrix}$$

$$\text{จะได้ } A + B = \begin{bmatrix} 2+4 & (-1)+2 & 7+(-8) \\ 3+0 & 1+1 & 0+6 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 6 & 1 & -1 \\ 3 & 2 & 6 \end{bmatrix}$$

การคูณเมทริกซ์ด้วยสเกลาร์

- ♦ นิยาม กำหนดให้ $A = [a_{ij}]_{m \times n}$ และ λ เป็นสเกลาร์ใดๆ แล้วผลคูณระหว่างสเกลาร์ λ และเมทริกซ์ A นิยามด้วย $\lambda A = [ca_{ij}]_{m \times n}$ เช่น

$$A = \begin{bmatrix} 2 & -1 & 7 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix} \text{ และ } \lambda = -2$$

$$\text{จะได้ } \lambda A = \begin{bmatrix} (-2)(2) & (-2)(-1) & (-2)(7) \\ (-2)(3) & (-2)(1) & (-2)(0) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -4 & 2 & -14 \\ -6 & -2 & 0 \end{bmatrix}$$

การคูณเมทริกซ์

- ♦ นิยาม ถ้า $A = [a_{ij}]_{m \times n}$ และ $B = [b_{ij}]_{n \times p}$ แล้วผลคูณของเมทริกซ์ A และ B จะเป็นเมทริกซ์ $AB = [c_{ij}]$ ซึ่งมีขนาด $m \times p$ โดยที่

$$c_{ij} = \sum_{k=1}^n a_{ik}b_{kj} = a_{i1}b_{1j} + a_{i2}b_{2j} + \dots + a_{in}b_{nj}$$

โดยที่ $i = 1, 2, 3, \dots, m$ และ $j = 1, 2, 3, \dots, p$

- ♦ การคูณเมทริกซ์ (ตัวอย่าง)

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 1 & -1 \\ 3 & 1 & 2 \\ 0 & -2 & -3 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} 3 & 2 \\ -1 & 1 \\ 6 & 4 \end{bmatrix}, C = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 0 \\ -1 & 3 & 2 \end{bmatrix}, D = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 2 & -1 & 2 \\ 3 & 0 & 3 \end{bmatrix}$$

ผลคูณของ A และ D เขียนแทนด้วย AD

$$\begin{aligned} AD &= \begin{bmatrix} 2 & 1 & -1 \\ 3 & 1 & 2 \\ 0 & -2 & -3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 2 & -1 & 2 \\ 3 & 0 & 3 \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} (2)(1) + (1)(2) + (-1)(3) & (2)(-1) + (1)(-1) + (-1)(0) & (2)(1) + (1)(2) + (-1)(3) \\ (3)(1) + (1)(-1) + (2)(3) & (3)(-1) + (1)(-1) + (2)(0) & (3)(1) + (1)(2) + (2)(3) \\ (0)(1) + (-2)(2) + (-3)(3) & (0)(-1) + (-2)(-1) + (-3)(0) & (0)(1) + (-2)(2) + (-3)(3) \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} 1 & -3 & 1 \\ 11 & -4 & 11 \\ -13 & 2 & -13 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

Transpose ของเมทริกซ์

- ♦ นิยาม ให้ $A = [a_{ij}]_{m \times n}$ เป็นเมทริกซ์ขนาด $m \times n$ ตัวสลับเปลี่ยน (Transpose) ของเมทริกซ์ A เขียนแทนด้วย A^t โดยที่ $A^t = [b_{ij}]_{n \times m}$ ซึ่ง $b_{ij} = a_{ji}$ สำหรับทุกค่าของ i และ j เช่น

$$A = \begin{bmatrix} 7 & 2 & 0 \\ 3 & 5 & -1 \\ 0 & 5 & -6 \end{bmatrix} \text{ จะได้ } A^t = \begin{bmatrix} 7 & 3 & 0 \\ 2 & 5 & 5 \\ 0 & -1 & -6 \end{bmatrix}$$

- ♦ นิยาม ให้ A เป็นเมทริกซ์จัตุรัสมิติ n อาจกล่าวว่าตัวผกผัน (Invertible) หรือ A เป็นเมทริกซ์ไม่เอกฐาน (Nonsingular Matrix) ถ้าสามารถหาเมทริกซ์จัตุรัส B ได้ ซึ่งทำให้ $AB = I_n = BA$ และเรียกเมทริกซ์ B ว่าเป็นตัวผกผันของ A เขียนแทนด้วยสัญลักษณ์ A^{-1}
- ♦ นั่นคือ ถ้า A เป็นเมทริกซ์ซึ่งไม่ใช่เอกฐานมิติ n แล้ว จะได้ว่า $AA^{-1} = A^{-1}A = I_n$ และถ้า A ไม่มีตัวผกผันแล้ว จะเรียก A ว่าเมทริกซ์เอกฐาน (Singular Matrix)

ตัวอย่าง กำหนดให้ $A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix}$

$$\text{จะได้ } AB = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = I_2$$

$$\text{และ } BA = \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = I_2$$

ดังนั้น A มีตัวผกผัน ซึ่ง $A^{-1} = B$ และอาจกล่าวได้ว่า B มีตัวผกผัน ซึ่ง $B^{-1} = A$ เช่นกัน

ดีเทอร์มิแนนต์เมทริกซ์ (*The determinant of matrix*)

ดีเทอร์มิแนนต์ของเมทริกซ์ คือ ค่าหรือตัวเลขที่ได้จากการปฏิบัติการภายในสมาชิกของ เมทริกซ์ซึ่งจะเป็นเมทริกซ์จัตุรัสเท่านั้น คือ จำนวนแถวและหลักเท่ากัน ดีเทอร์มิแนนต์ของ A จะเขียนแทนด้วยสัญลักษณ์ $\det A$ หรือ $|A|$

นิยาม ให้ $A = [a_{ij}]_{n \times n}$ เป็นเมทริกซ์จัตุรัสขนาด $n \times n$ และ $p = (p_1, p_2, \dots, p_n)$ เป็นตัวเรียงสับเปลี่ยนจาก $\{1, 2, \dots, n\}$ แล้วดีเทอร์มิแนนต์ของเมทริกซ์ A นิยามโดย

$$\det(A) = \sum_{all p} (-1)^{N(p)} a_{1p_1} a_{2p_2} \dots a_{np_n}$$

เราสามารถหาค่าดีเทอร์มิแนนต์ของเมทริกซ์ขนาดต่างๆ ได้ดังนี้

1. $A = [a]_{1 \times 1}$ มีสมาชิกเพียงตัวเดียว ซึ่งไม่มีการผกผัน $N(p) = 0$ จะได้ว่า $\det(A) = (-1)^0 a = a$

ตัวอย่างเช่น $A = [2] \Rightarrow \det(A) = (-1)^0(2); N(p) = 0$

2. $A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{bmatrix}$ มีตัวเรียงสับเปลี่ยน 2 ตัว คือ $(1,2)$ และ $(2,1)$ และจำนวนการผกผัน $N(12) = 0$ และ $N(21) = 1$ ดังนั้น

$$\det(A) = (-1)^{N(12)}(a_{11})(a_{22}) + (-1)^{N(21)}(a_{12})(a_{21})$$

$$\det(A) = (-1)^0(a_{11})(a_{22}) + (-1)^1(a_{12})(a_{21})$$

$$\det(A) = (a_{11})(a_{22}) - (a_{12})(a_{21})$$

ตัวอย่าง

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ -3 & 4 \end{bmatrix} \text{ จะได้ว่า } \det(A) = |A| = (1)(4) - (-3)(2) = 10$$

$$B = \begin{bmatrix} -1 & 2 \\ 2 & -1 \end{bmatrix} \text{ จะได้ว่า } \det(B) = |B| = (-1)(-1) - (2)(2) = -3$$

3. $A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \end{bmatrix}$ มีตัวเรียงสับเปลี่ยน 6 ตัว คือ (1,2,3), (1,3,2), (2,1,3), (2,3,1), (3,1,2) และ (3,2,1) และจำนวนการผกผัน $N(1,2,3) = 0$, $N(1,3,2) = 1$, $N(2,1,3) = 1$, $N(2,3,1) = 2$, $N(3,1,2) = 2$ และ $N(3,2,1) = 3$ ดังนั้น

$$\det(A) = |A| = (-1)^{N(1,2,3)}(a_{11})(a_{22})(a_{33}) + (-1)^{N(1,3,2)}(a_{11})(a_{23})(a_{32}) +$$

$$(-1)^{N(2,1,3)}(a_{12})(a_{21})(a_{33}) + (-1)^{N(2,3,1)}(a_{12})(a_{23})(a_{31}) +$$

$$(-1)^{N(3,1,2)}(a_{13})(a_{21})(a_{32}) + (-1)^{N(3,2,1)}(a_{13})(a_{22})(a_{31})$$

$$\det(A) = |A| = (-1)^0(a_{11})(a_{22})(a_{33}) + (-1)^1(a_{11})(a_{23})(a_{32}) +$$

$$(-1)^1(a_{12})(a_{21})(a_{33}) + (-1)^2(a_{12})(a_{23})(a_{31}) +$$

$$(-1)^2(a_{13})(a_{21})(a_{32}) + (-1)^3(a_{13})(a_{22})(a_{31})$$

ตัวอย่าง $A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 2 & 1 & 3 \\ -1 & -2 & -1 \end{bmatrix}$ ทำการหาดีเทอร์มิแนนต์ได้ดังนี้

$$\det(A) = |A| = (-1)^0(1)(1)(-1) + (-1)^1(1)(3)(-2) +$$

$$(-1)^1(2)(2)(-1) + (-1)^2(2)(3)(-1) +$$

$$(-1)^2(-1)(2)(-2) + (-1)^3(-1)(1)(-1)$$

$$\det(A) = |A| = (-1) + 6 + 4 + (-6) + (-4) + (-1) = \mathbf{6}$$